[女權]趁特朗普上任一周年籲女性參政爭取變革美百萬人響應婦女大遊行

美國總統特朗普上任一周年之日，全美各地再次上演「婦女大遊行」（Women's March），由東岸紐約到西岸洛杉磯，成千上萬人走上街頭，呼籲女性參政，在今年中期選舉爭取變革。全球多個大城市也有響應。有遊行人士坦言去年遊行感受到的是怒火，而今年卻不同，「我感到現在是革命時刻」。

去年特朗普就任總統，引爆首屆婦女大遊行，500萬人走上街頭抗議特朗普上台。一年過去，特朗普的言行與其政府政策繼續令民眾鄙視和不滿，再加上多個界別揭發權貴性侵性騷擾現象普遍，觸發反性侵和性騷擾的女性維權運動「我也是」（#MeToo）和「時候到了」（#TimesUp），都令女性更加深切求變
前日在首都華盛頓、費城、芝加哥、波士頓、三藩市等數以百計大小城市，不只是婦女，還有支持女性和性小眾權利的人都走上街頭，當中以特朗普民望最差的洛杉磯最浩蕩，有60萬人上街，紐約和芝加哥亦各有至少20萬人。已成為代表鄙視特朗普侮辱女性言論的粉紅色毛線帽再次空群出動，許多人高舉繽紛標語牌「以女孩的方式戰鬥」、「選了小丑，就得看馬戲團表演」等等，喊的口號也一針見血，例如「我們需要領袖，不是叫人毛管戙的推文狂」。

不少集會都有講者慷慨陳詞，敦促女性把不滿與怒氣化成動力，把握今年中期選舉的機會，幫助民主黨增加在國會兩院控制的議席。

在紐約，第一次參加婦女大遊行的32歲護士梅迪納，是受到近期性騷擾浪潮刺激，以及不滿共和黨扼殺「計劃生育聯盟」（Planned Parenthood），才決定走出來「起革命」。61歲的艾倫也說：「去年遊行的時候，我真的滿腔怒火。但今年我是抱着打持久戰的想法。」

來自新澤西州的貝內特剛在11月參加首次競選，擊敗一名在任多年的共和黨籍議員，加入地方議會。她決定出選，全因去年婦女大巡遊時，這名議員在社交網問：「婦女巡遊之後趕得及回家做飯嗎？」前日貝內特在紐約集會上鼓勵女性參與政治：「我當初也擔心做不來，但我終於想到，假如等到覺得準備好才行動，就可能永不會動。」

民主黨籍的聯邦眾議員少數派領袖佩洛西等多名議員都出席了華盛頓的集會，激昂呼籲「我們遊行，我們參選，我們得勝！」紐約州參議員吉利布蘭德也說，「想要改變制度，女性得坐上決策的會議桌前」。民主黨金主、富豪斯蒂爾則在芝加哥集會中號召民眾在中期選舉「踴躍投票把（共和黨）議席搶過來」。

婦女大巡遊也得到其他國家的女性和支持女權的男士響應，加拿大、英國、日本等前日都有遊行；美國邁阿密、澳洲墨爾本和德國慕尼黑都在昨天周日繼續示威。
在就職一年的日子獲得如此大規模「贈興」，特朗普再次展現指鹿為馬的「本領」，扭曲示威的目的，發推文形容「這是婦女遊行慶祝國家經濟成就的好日子」。他在佛州棕櫚灘的度假村外也有幾百人，高舉反對他的標語牌示威。
美聯社/路透社/法新社/美國《紐約時報

江澤民.jog

仆街了